在[托爾金](../Page/托爾金.md "wikilink")（J. R. R.
Tolkien）奇幻小說的[中土大陸裡](../Page/中土大陸.md "wikilink")，**洞穴巨人**（Trolls）是一種有很大力量但低智慧的生物。在[北歐神話裡](../Page/北歐神話.md "wikilink")，[巨怪是有特殊能力的奇異生物](../Page/巨怪.md "wikilink")，在今天的[斯堪地納維亞](../Page/斯堪地納維亞半島.md "wikilink")（Scandinavia），這仍為人所接受。在托爾金的作品裡，食人妖的智能雖然足以與同族溝通，但他們都被描述成粗暴邪惡。

## 小說

在《[哈比人歷險記](../Page/哈比人歷險記.md "wikilink")》裡，食人妖說話時有很重的[倫敦腔音](../Page/倫敦.md "wikilink")，他們暴露在陽光下時會變成[石頭](../Page/石頭.md "wikilink")，喜愛吃肉（[羊](../Page/羊.md "wikilink")、旅行者、[哈比人及](../Page/哈比人.md "wikilink")[矮人](../Page/矮人_\(中土大陸\).md "wikilink")）及[喝酒](../Page/喝酒.md "wikilink")。在《哈比人歷險記》裡，食人妖是一個滑稽要素，他們有普通的姓名：湯姆、威廉、伯特等。

墮落[維拉及首位黑暗魔君](../Page/維拉.md "wikilink")[魔苟斯](../Page/魔苟斯.md "wikilink")（Morgoth）[第一紀元前創造了首位食人妖](../Page/第一紀元.md "wikilink")。食人妖強壯及惡毒，但非常愚笨。食人妖的主要弱點是在接觸陽光時會變成石頭。沒有人知道魔苟斯如何培育食人妖，[樹人](../Page/樹人.md "wikilink")[樹鬍](../Page/樹鬍.md "wikilink")（Treebeard）曾說食人妖是以樹人為模範所創造的，就像半獸人仿[精靈而創造的](../Page/精靈_\(中土大陸\).md "wikilink")。他們也很可能是中土大陸其他墮落種族，因為魔苟斯和索倫都沒有使用[秘火](../Page/秘火.md "wikilink")（secret
fire）的機會，因此他們不可以創造事物，只能腐化已存在的生物。在《哈比人歷險記》和《[魔戒](../Page/魔戒.md "wikilink")》裡，他們害怕陽光的特性便可作為引證。

在[貝爾蘭](../Page/貝爾蘭.md "wikilink")（Beleriand）的戰爭時期，[炎魔](../Page/炎魔.md "wikilink")（Balrogs）首領[勾斯魔格](../Page/勾斯魔格.md "wikilink")（Gothmog）有食人妖護衛。[胡林](../Page/胡林.md "wikilink")（Húrin）為了掩護[特剛](../Page/特剛.md "wikilink")（Turgon）撤退，面對著食人妖護衛，魔苟斯企圖生擒胡林，胡林竭力抵抗著食人妖謢衛，食人妖的血液具有腐蝕性，把他的戰斧溶蝕，半獸人終生擒了胡林。胡林的被擒標誌著[尼南斯·阿農迪亞德戰役](../Page/尼南斯·阿農迪亞德戰役.md "wikilink")（Nirnaeth
Arnoediad）的結束，魔苟斯在此役戰勝了精靈、人類及矮人聯軍。

很多食人妖死於[憤怒之戰](../Page/憤怒之戰.md "wikilink")（War of
Wrath），倖存的食人妖則加入了[索倫](../Page/索倫.md "wikilink")（Sauron）的陣營。在[第二紀元和](../Page/第二紀元.md "wikilink")[第三紀元](../Page/第三紀元.md "wikilink")，食人妖是索倫旗下最危險的戰士。

### 種類

食人妖有多個種類：

  - **石巨人**是在日間變成石頭的一種巨人，曾出現在《哈比人歷險記》，他們可以說話，能說基本的[通用語](../Page/通用語.md "wikilink")。
  - **丘陵食人妖**是殺死北方遊俠酋長、[亞拉岡](../Page/亞拉岡_\(魔戒\).md "wikilink")（Aragorn）祖父[亞拉德](../Page/亞拉德.md "wikilink")（Arador）\[1\]那種食人妖。《哈比人歷險記》裡那三個食人妖也屬於山地食人妖，他們可能是石巨人的分支。不過，西方軍隊與[葛哥洛斯平原](../Page/葛哥洛斯平原.md "wikilink")（Gorgoroth）的山地食人妖撕殺，那些食人妖可以在日間活動，意味著那裡食人妖也許是歐羅海。
  - **洞穴食人妖**在[摩瑞亞](../Page/摩瑞亞.md "wikilink")（Moria）出沒，他們有深綠色的鱗片及黑色的血液。他們的表皮非常粗厚，當[波羅莫](../Page/波羅莫.md "wikilink")（Boromir）攻擊洞穴食人妖時，劍刃也崩裂了，但洞穴食人妖卻毫髮未傷，佛羅多卻能以[刺針](../Page/刺針_\(中土大陸\).md "wikilink")（Sting）刺穿他的足部。\[2\]
  - **山嶺食人妖**曾出現過一次，他們操作[葛龍德](../Page/葛龍德.md "wikilink")（Grond）破城鎚打破[米那斯提力斯](../Page/米那斯提力斯.md "wikilink")（Minas
    Tirith）的城門，從他們的名字知道，他們通常居住山上。以他們操作葛龍德破城鎚是因為他們比其他食人妖更加強壯。\[3\]
  - **雪地食人妖**只在形容[聖盔·鎚手](../Page/聖盔·鎚手.md "wikilink")（Helm
    Hammerhand）時被提及過。聖盔·鎚手在[長冬](../Page/長冬.md "wikilink")（Long
    Winter）期間在雪地上追擊敵人，他被形容為像雪地食人妖一樣，可知雪地食人妖是白色的，生活在低溫地區。除此之外，再也沒有任何雪地食人妖的資料\[4\]。
  - **歐羅海**（Olog-hai）是索倫所創造的新品種，他們強壯、靈活、兇猛、狡猾，和[強獸人](../Page/強獸人.md "wikilink")（Uruk-hai）一樣，他們可抵抗陽光。他們很少說話，只懂得[黑暗語](../Page/黑暗語.md "wikilink")（Black
    Speech）。歐羅海是「巨人」旳意思。由於歐羅海加入了狡猾的特性，有人認為他們是巨型半獸人。歐羅海出現在第三紀元末的[多爾哥多](../Page/多爾哥多.md "wikilink")（Dol
    Guldur）及魔多的山脈附近\[5\]。在[黑門之戰](../Page/黑門之戰.md "wikilink")（Battle of
    the
    Morannon）裡出現的食人妖，在附錄裡暗示為歐羅海。他們的身形較人類高大及寬闊，有複雜的角鱗，他們的血液是黑色的。[皮瑞格林·圖克](../Page/皮瑞格林·圖克.md "wikilink")（Peregrin
    Took）在黑門之戰殺了其中一個歐羅海。[至尊魔戒](../Page/至尊魔戒.md "wikilink")（One
    Ring）被摧毀後，殘存的食人妖潰散。\[6\]

## 改編描述

### 雷夫·巴克西的動畫

1978年雷夫·巴克西的動畫《魔戒》依照書裡所描述的食人妖展示出來，但是動畫裡的食人妖是有腳趾。

### 彼得·傑克遜的電影

[Cave_troll.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cave_troll.jpg "fig:Cave_troll.jpg")》裡出現的洞穴食人妖。\]\]

2001年，[彼得·傑克遜執導的電影](../Page/彼得·杰克逊.md "wikilink")《[魔戒首部曲：魔戒現身](../Page/魔戒首部曲：魔戒現身.md "wikilink")》，這裡只有洞穴食人妖出現，波羅莫發現了洞穴食人妖，洞穴食人妖撞擊門口，並摧毀了那房間，包括巴林的墓穴。隨後洞穴食人妖又刺中佛羅多，佛羅多幸得[秘銀甲衣的保護才未喪命](../Page/秘銀.md "wikilink")。洞穴食人妖被魔戒遠征隊的成員圍攻，直至[勒苟拉斯](../Page/勒苟拉斯.md "wikilink")（Legolas）給予他致命的一箭。射中了洞穴食人妖的頭頂。

食人妖也出現在《[魔戒三部曲：王者再臨](../Page/魔戒三部曲：王者再臨.md "wikilink")》的戰事裡，他們穿戴著裝甲及配備戰鎚。米那斯提力斯城門被打破後，一群食人妖作為先鋒衝進城內。到後來，至少還存活著一位食人妖，試圖攻破一道內城門。

索倫的軍隊利用食人妖運送一些沉重的裝備，如[攻城塔](../Page/攻城塔.md "wikilink")，及推動機關以開啟或關閉沉重的[黑門](../Page/黑門_\(中土大陸\).md "wikilink")，有些食人妖有鏈子拴著。摩瑞亞的洞穴食人妖戴有一個有鏈子的項圈，顯示那些食人妖可能曾經是勞工。

亞拉岡在黑門之戰單挑一位歐羅海。

2012年的魔戒前傳電影《[哈比人：意外旅程](../Page/哈比人：意外旅程.md "wikilink")》中，三隻山地食人妖亦有出場，其形象顯得比較搞笑或愚笨。到了《[哈比人：五軍之戰](../Page/哈比人：五軍之戰.md "wikilink")》，半獸人[阿索格](../Page/阿索格.md "wikilink")（Azog）稱食人妖為「戰獸」，大量的食人妖被用於背負[投石器](../Page/投石器.md "wikilink")、撞毀城牆、攻擊敵人。

### 其他

《[魔戒：武器及聖戰](../Page/魔戒：武器及聖戰.md "wikilink")》（The Lord of the Rings:
Weapons and Warfare）及由[美商藝電](../Page/美商藝電.md "wikilink")（Electronic
Arts）制作的遊戲大大擴展了托爾金所描述的食人妖。

在電影裡的山地食人妖及洞穴食人妖，他們身高約十七尺（五米），有巨大的手臂、肚子，背部和肩膀上有黑色的鱗片，皮膚呈灰色。他們有二十二顆牙齒，包括兩顆犬齒。在書中描述，食人妖的血液是黑色的，血液濺出時很熾熱，滴在地面上會嘶嘶作響。他們主要是肉食的，也可以消化植物。他們的眼睛只有灰藍兩色。食人妖穿戴皮制的纏腰帶。他們在戰鬥時偶然會咆哮，但他們不能說話。他們通常以巨型的棍棒或鎚子作為武器。洞穴食人妖會與半獸人混編在一起。低智慧的食人妖不能親自尋找食物，經常吃掉所有路經的生物，半獸人會為食人妖提供食物。食人妖的[指甲生長到幾乎和手指的長度一致](../Page/指甲.md "wikilink")，可用於挖掘洞穴。

在電影裡，歐羅海與其他食人妖不同，他們的眼睛生在正面，表示他們是食人妖的進化體，皮膚呈灰黑色。山地食人妖及歐羅海的有很多相同之处：和其他食人妖相比，他們的體形較巨大及較有智慧，對陽光的抵抗能力也較強。而这两者之中歐羅海在這些方面的能力又都遠勝山地食人妖。

## 魔戒之後的衍生

在《[勇者鬥怪物教戰手冊](../Page/勇者鬥怪物教戰手冊.md "wikilink")》，食人妖不再是身材粗壯肥胖，腦袋遲鈍的怪物；而變成瘦高有些駝背，尖鼻子長著獠牙的怪獸，身材巨大卻行動敏捷，爪子又尖又長；更驚人的是，食人妖有再生的能力，即使失去一隻手或一隻腳，只要一段時間會再長出來，所以對冒險者來說是一種很大的威脅。

### 魔獸系列

[魔獸宇宙觀當中的食人妖是聰明狡詐](../Page/魔兽世界.md "wikilink")、行動敏捷、兇猛善戰的種族，是艾澤拉斯最古老的種族之一，在造物者泰坦降臨之前就已經生活在這個世界上。需要注意的是魔兽里面的食人妖，台湾翻译作食人妖，大陆翻译作巨魔，但其英文Troll等于食人妖

最原初的食人妖稱作**贊達拉**，建立了以黃金打造的帝國，居住在卡林多大陸南邊；後來某些人民離開了[贊達拉帝國](../Page/贊達拉帝國.md "wikilink")，並建立了另外兩個龐大的食人妖帝國：北部的阿曼尼（森林食人妖）以及南部的古拉巴什（叢林食人妖）。

兩大帝國聯合對抗另一古老種族：[亞基蟲族並獲得了勝利](../Page/亞基蟲族.md "wikilink")；但後來[夜精靈擊敗了他們](../Page/夜精靈_\(魔獸世界\).md "wikilink")，成為艾澤拉斯最強盛的種族之一，而食人妖帝國也就此衰落，無法再回到以前的輝煌時期。

食人妖的體型瘦高，擁有獠牙，體格強壯，擅長在林地戰鬥；擁有自己的信仰與獨門的法術系統，以及其他種族所沒有的強大的肉體恢復力，但複雜的器官如手臂等等無法長回來。

森林食人妖的體格較叢林食人妖健壯，因長期不清洗自己的身體導致青苔生長在表皮上，大部分的森林食人妖外表都是綠色的。

叢林食人妖體格較瘦小，但戰鬥能力與兇猛程度完全不會比森林食人妖遜色；膚色由淺藍到深綠色都有。被隔离在沙漠的丛林食人妖分化出了亚种沙漠巨魔。

贊達拉食人妖的體型比前兩者更高更壯，膚色呈現棕色或灰色。

玩家可選用的食人妖族群是屬於叢林食人妖的暗矛部族，居住在無盡之海當中的小島上；當獸人部落的大酋長索爾因強風被迫在島群中登陸時，暗矛部族的酋長森金熱情地款待他們；後來他們被一群邪惡的魚人部族以及納迦海巫札迦拉抓走，森金被獻祭而死，之後索爾在火山爆發前將暗矛部族帶出去免於滅絕，而為了感謝索爾的大力相助，暗矛部族決定加入部落。

## 參考資料

[T](../Category/中土大陸.md "wikilink") [ME](../Category/虚构巨人.md "wikilink")

1.  《魔戒三部曲：王者再臨》（1987年） 托爾金著 波士頓：霍頓·米福林 附錄一 ISBN 0-395-08256-0
2.  《魔戒首部曲：魔戒再現》（1987年） 托爾金著 波士頓：霍頓·米福林 「凱薩督姆之橋」 ISBN 0-395-08255-2
3.  《魔戒首部曲：王者再臨》（1987年） 托爾金著 波士頓：霍頓·米福林 「包圍剛鐸」 ISBN 0-395-08256-0
4.  《魔戒三部曲：王者再臨》（1987年） 托爾金著 波士頓：霍頓·米福林 附錄一 ISBN 0-395-08256-0
5.  《魔戒三部曲：王者再臨》（1987年） 托爾金著 波士頓：霍頓·米福林 附錄五 ISBN 0-395-08256-0
6.  《魔戒三部曲：王者再臨》（1987年） 托爾金著 波士頓：霍頓·米福林 「黑門開啟」 ISBN 0-395-08256-0